低級設計師失業在即 「魯班」AI一秒做8000張海報

設計與AI的現在：設計了1.7 億個Banner的阿里魯班

隨著人工智能時代的到來，設計與人工智能的糾葛，藝術與科技的博弈，越來越頻繁地現身熱門話題榜。而在設計人工智能領域，阿里巴巴已經開始加速探索。

就像那句廣為流傳的“Talk is cheap, show me the code”，他們也真的在去年“雙11”期間，Show 出了1.7 億由阿里的設計人工智能產品“魯班”設計的banner。所以，懷著對科技既畏又愛的心，我們找 “魯班”的產品設計負責人樂（Yue）乘聊了聊。

Q: 請您先自我介紹一下吧？

A: 我在阿里花名樂乘，是淘寶 UED 的產品設計師，也是阿里人工智能設計產品“魯班”的負責人，我們做的事情是人工智能技術與商業設計結合，並且落地成商業產品。

Q: 您之前的專業就是設計嗎？在阿里多久了？

A: 不是的，我大學是學建築環境，07 年畢業後“不務正業”進入體驗設計行業。我們這一批做交互的人很多不是科班出身，有很多心理學、工業設計背景的。我大學時開始接觸互聯網，自己設計網頁，也做過站長。畢業後，我先在一個媒體網站做了兩年交互，09 年加入淘寶，也就是阿里開始實施“大淘寶”戰略的時候。那會兒體驗設計在國內剛剛興起，騰訊和淘寶兩個 UED 團隊在圈內影響力很大，專業度很高，機緣巧合，最後選擇了淘寶。

Q: 加入阿里之後的經歷是怎樣的？

A: 我已經在阿里工作 8 年了，前幾年主要做搜索，後來開始做手淘。 2015 年“雙11”後，我們在內部發起了一個人工智能設計的項目，主要開發的產品就是“魯班”。我們是大公司內部創業加研究新技術的團隊，隨著產品和團隊逐漸壯大，現在團隊演進為“阿里智能設計實驗室”。

Q: 這個團隊成立的契機是什麼？

A: 團隊其實是自下而上發起的，在15 年的“雙11”我是會場項目負責人，跟工程和算法兩個團隊有很密切的合作，也在“雙11”期間建立了深厚的“戰鬥感情”。

在15 年之前的“雙11”，商品推薦都是人來控制的，由運營決定給用戶推薦什麼產品，而15 年那次“雙11”，是阿里第一次基於算法和大數據，為用戶做大規模的、個性化的商品推薦，叫做“千人千面”，是阿里流量分發模式很大的升級和轉型。

“雙11”結束後，我們（設計、工程和算法團隊）就聚在一起，商量下一年要做些什麼。我們當時想，我們已經做到的個性化推薦，但都是基於白底圖商品推薦，能不能往前邁一步，讓強營銷導向的廣告資源位的設計也“千人千面”呢？

從純商品個性化跨到廣告資源位個性化，中間幾個關鍵的技術點打通之後，我們就著手做了。

“魯班”做出來的Banner

Q: 都是哪幾個關鍵技術點？

A: 一是圖像算法“摳圖”。因為高質量的廣告設計需要把商品圖片摳出來，放到精美的設計主題裡。以前都是設計師給商品摳圖後再做設計，現在我們用機器做海量設計，就得讓機器來做這個事情。我們跟阿里搜索部門做圖像切割的算法團隊合作，處理海量的商品自動摳圖。

第二點是把設計變成“數據”。一張廣告設計圖片是像素組成的“信息”，不是“數據”。我們利用機器把商品、文字和設計主題進行在線合成，這樣每張廣告圖片就帶上了商品信息，可以根據消費者偏好進行個性化投放。所以魯班產品上線初期，我們請設計師根據活動主題做了大批量風格確定的模板，證明了這種模式投放效果可以大幅提升點擊率。

第三點就是讓機器學習設計。靠“人肉設計模板”度過了第一個階段，但長遠發展角度我們必須讓機器來做設計。大概是16 年8 月份開始的，有一位之前負責淘寶“拍立淘”（在淘寶內通過圖片搜索找同款，隨拍隨找）產品開發的圖像算法專家加入進來，主導整個智能設計的算法框架。

設計數據化

Q: 中間有踩坑嗎？

A: 有的，因為我們在做一件很新的事情，行業裡沒有什麼參考對象，只能不斷試錯。剛開始的時候，我們的數據不太夠，就制定了很強的設計規則去控制，結果就是機器要么跑不出設計結果，要么設計出來的結果很失控。設計是有無窮可能性的，靠弱數據強規則必然走不通。意識到這一點以後，我們就集中精力去解決數據問題，把內部設計師電腦裡的設計圖和供應商的設計圖都收集過來。

Q: 這麼多圖片散落在這麼多電腦裡，怎麼收集和整理啊？

A: 我們有自己開發的設計協同工具“設計板”，有點類似Slack（一款協作辦公應用），但是是專門用於設計協同的。這樣才能方便我們大批量、規模化的找到這些數據。

Q: 收集起來也還是很亂啊。

A: 是的，所以就遇到了第二個挑戰，就是數據清洗和輸入機器，因為收集過來的數據是很雜亂的。比如“雙11”期間“魔性”的設計風格跟無印良品這種“性冷淡”風格差異很大，這是完全不一樣的品牌調性和設計需求。我們花了很大的力氣去整理和建立了一套數據體系去管理設計數據，讓機器生產出更匹配的結果。

設計智能化

Q: 有人說“魯班”沒有達到設計人工智能的階段，只是“大數據生產”，您如何看待這個說法？

A: 現在講AI ，外界很難感受到機器的智能含量多高、體現在什麼地方，但我也不太同意“大數據生產”這一說，我覺得這個疑問涉及兩個核心的，也是最基本的問題：一是什麼叫設計智能，二是怎麼評價機器是否具備了設計智能。

AI 目前有幾個主要方向，一個是“識別”，像語音識別、圖像識別；另一個是“生成”，也就是我們在做的，從無到有創造東西，讓機器能根據請求生成符合特定要求的結果。我們把我們的智能設計定位為：可控的圖像生成技術。我們可以結合技術框架和原理來理解，我會在 UCAN 大會上詳細講。

Q: 那在這裡先給我們簡單講講？

A: 也可以。在整個生成過程中，有4個核心步驟。

第一步，讓機器理解設計是什麼構成的：我們通過人工數據標註，對設計的原始文件中的圖層做分類，對元素做標註。設計專家團隊也會提煉設計手法和風格。通過數據的方式告訴機器這些元素為什麼可以放在一起，我們把專家的經驗和知識通過數據輸入。這部分核心是深度序列學習的算法模型。

第二步，建立元素中心：當機器學習到設計框架後，需要大量的生產資料。我們會建立元素庫，通過機器做圖像特徵提取，然後分類，再通過人工控製圖像質量以及版權問題，我們買了有版權的圖庫，也是希望從一開始就避免版權方面的糾紛。

第三步，生成的系統：原理有點像 Alpha Go 下圍棋。我們在設計框架上構建起虛擬畫布，類似棋盤，生成的系統把元素中心的元素往棋盤放，在這裡我們採用了“強化學習”，就好像你在家裡放一台掃地機器人，讓它自己跑，跑個幾圈，它自己會知道哪裡有障礙要避開。在強化學習的過程中，機器參考原始樣本，通過不斷嘗試，得到一些反饋，然後從中學習到什麼樣的設計是對的、好的。

第四步，評估的系統：我們會抓取大量設計的成品，從“美學”和“商業”兩個方面進行評估。美學上的評估由人來進行，這方面有專業眾包公司；商業上的評估就是看投放出去的點擊率瀏覽量等等。

4個核心步驟

Q: 明白了，所以您覺得“魯班”的最大優勢是什麼？

A: 我覺得“魯班”是商業和技術兩方面的比較好的結合產物。首先在技術深度方面，它有門檻很高的一套系統，另外在商業方面，它的確能通過“智能化”和“個性化”，實現商業價值最大化，顛覆傳統方式。

Q: 聽說去年“雙11”，“魯班”設計了 1.7 億個 banner，你怎麼看這個“歷史事件”？

A: 其實這 1.7 億個 banner 是有設計強干預的，因為“雙11”的風格是比較確定而且需要嚴格執行，所以設計師製作了很多“雙11”特定風格的固定模板。機器在這個基礎上，把調整尺寸這些行為進行優化，節省了尺寸拓版的人力。用機器生成億級設計從而帶來商業效果提升，總體來說也是一次非常成功的應用實踐。我想未來的“雙11”仍然會是設計師帶著機器做設計的模式，重大活動中設計機器是提升效率的助理角色。

Q: 取得了這麼大的成功，阿里內部如何評價“魯班”呢？另外，“魯班”把 banner 都“擼”完了，原來做 banner 的人怎麼辦？

A: 引用阿里CEO 的話——“魯班是數據業務化的代表”，之前我們有很多數據，但都是閒置的或者利用效率不高的，比如海量的商品圖，而“魯班”把數據變成了業務，通過大規模設計加精準投放，提高每個廣告位的資源效率，帶動了流量的效率和業務價值，點擊率是翻倍的，收益也接近翻倍。人員倒沒有出現縮減，只是做的事情有調整了，要學習這套系統，學習如何訓練機器，同時在美學方面做把控。

從“設計思維”到“數據思維”

Q: 說到這裡，好像漏了一個很重要的問題，為什麼這個產品要叫“魯班”？聽說是“擼一個 Banner ”的諧音？

A:（笑）當時我們開玩笑說要“讓天下沒有難擼的Banner ”，諧音就是“魯班”，後來發現簡直太合適了，魯班不僅本身是個偉大的工匠，也是很多工具的發明人，所以他的理念跟我們做的事情是不謀而合的，我們也希望發明工具，讓設計師更好地工作。

“魯班”的 Logo

Q: 感覺你們也是一群大神，你們團隊現在有多大？

A: 我們現在有十幾個人。

Q: 只有十幾個？ ！

A: 對，有設計、算法和工程三個部分，成員大部分是 80 後，現在也有 90 後加入了，我們對計算機視覺領域的人一直是求賢若渴的（歡迎大家投簡歷）。因為是在阿里內部獨立做研究，所以團隊氛圍跟很多小型創業公司很像，大家都很有熱情、很果斷、行動力很強。

Q: 現在看來，你們的方向已經很清晰，那下個階段要攻克的挑戰是什麼？

A: 主要有兩個吧，一是要讓智能設計去影響阿里設計生態，讓“魯班”能服務百萬量級的商家和設計師。一開始在內部推進“魯班”的時候，我們也面臨過阻力。傳統的方式就是，設計一個banner，放很多商品，顯得很熱鬧，而“魯班”做出來的banner 上就是單件商品，但與消費者是相關的，因為是基於算法精準推薦的，是你會感興趣的，只是這樣就要把商品放大、顯眼，可能在設計上就不夠美。但最後，我們讓數據說話，確實後者給業務帶來了很好的增長。這個教育過程是比較長的，在內部我們可以做，但面對百萬商家和設計師如何去做？這是我們的挑戰。

第二個挑戰是數據算法本身的持續升級。 AI 行業每年都會有很大的變化，新的技術不斷湧現出來，如何跟上最新的技術？這也是我們始終不能鬆懈的點。

屌你張gif跳得咁撚快點撚樣睇啊

好多名詞都睇唔明....

淘寶banner 個堆本身都係art

淘寶banner 個堆本身都係機械式
用template 都得，吹到machine learning

見唔到 AI 元素係邊

佢只係整左好多個TEMPLATE之嘛

唔怪得知一睇啲banner 啲蝗味出灑黎

換template

係template generator
有Machine learning 只係修飾唔同完素大細同排位

有段Youtube

呢d咪低級設lor

xx生成器用左幾多年

所以淘寶就係cheap既代名詞

其實佢識另類創新已經唔錯 中國史上第一次創新

佢個scoring system有machine learning已經有AI啦

你幾唔鐘意中國都好,佢地而家係computer vision果邊行得堅係好快(雖然後面套野都係用google/facebook既framework)

好簡單既code黎

算乜野AI?

你咁問得證明左你真係完全唔知咩係AI

傻仔，整把刀出黎自殺，on 9

佢篇文十萬樣野都要手工輸入
AI你老母咩

alpha go要咁多人工輸入咩?
佢仲好意思將自己同alpha go相提並論

你奶共都唔使奶得咁核突既

第四步，評估的系統：我們會抓取大量設計的成品，從“美學”和“商業”兩個方面進行評估。美學上的評估由人來進行，這方面有專業眾包公司；商業上的評估就是看投放出去的點擊率瀏覽量等等。
AI嘅元素喺邊

換template 都叫做 ai?

砌template叫design?

記者要失業，AI可以創作文章標題

我比較擔心既係 有左呢啲工具
啲老細更加大條道理禁低設計師人工姐
當然你可以話揀唔接啲俾唔起錢既
但世上西客何其多 死唔哂

淘寶貨色叫魯班係名大於實

AI分左supervised learning同unsupervised兩種,唔識唔好急住衝出來柒

佢commercial matching果part咪就係用左reinforcement learning去俾分

而家全世界AI都係咁做架

睇錯，當我冇講過

google 同facebook d AI都係咁樣做

以為咩咁把砲，仲柒過小學生啲創作

老老竇竇
香港人要整既話，整唔整到好似支那寶咁既程式？

好柒
設計係邊

payme/ oepay/ NFC payment已經有,差一個B2C的API接口

可能等下年HKMF個結算系統做好左先放到出來

大把junoir designer做出黎既圖仲柒

已經好好啦
我成日要搵人做設計
自己唔識
開支好大
有軟件做到呢個質素
我一定搵電腦唔搵人

junior

Alpha go 都要人手輸入棋局，zero版先100%自學
而且圍棋有客觀標準計分，唔洗靠人手回饋

與標題符合

咪同power point果d差唔多

exactly

同意
走馬燈咁睇條撚呀
失敗設計

真正個d設計師: 好呀，d西客成日淨係想要西圖，比好野佢地唔識欣賞，真係有錢都唔想做，E家等佢地自己西飽佢~

呢d唔係叫設計啦，不過的確會令到有一班友仔冇左呢D job做既

笑死

電腦幫你打code wow而家

你可以話電腦打呢啲code低B

但唔可以否認呢啲係AI

呢個世界大把"designer"做緊一樣既工作

其實養AI好似養寵物咁
比啲乜佢佢變乜
漸漸會發覺AI「思路」愈來愈似自己咁鳩
因為佢學開你平時睇既野🙈🙈🙈🙈🙈

收曬班不學無術的呃飯食廢老廢青皮

如果話係鬼佬做一定好多人讚
人地d template同coding可能唔係最好，但係諗到個concept呢下已經贏左好多人

所以佢Logo暗示自己係班門弄斧

AI 元素係邊，我真係睇唔出。

上面講到自己咁有藝術觸覺

真係比一堆設計師同淘寶既圖你分，你估下準確度有冇一半

佢邊有電腦幫打code? ON

佢唔係單單臨尾人手feedback, 而係過程中間已有大量手工參數input
算乜撚AI?

TLDR

有無100字以內summary?

在強化學習的過程中，機器參考原始樣本，通過不斷嘗試，得到一些反饋，然後從中學習到什麼樣的設計是對的、好的。

set左一D基本既rules俾佢之後等佢自己亂咁做
AI就跟住"點樣為之好"黎不斷自己整新既AD出黎

而家做廣告, Google係整左template出黎俾你(廣告商/代理)自己砌
你砌左10隻, 15日後去睇下performance, 見到第1,3,5隻係最好, 先再睇下1,3,5有咩特點, 先再跟隻D特點再砌多10隻去搵更加好既特點; 咁樣用好多人力物力, 時間好長

佢呢個就係自己砌完自己試, 自己改, 不停optimize
因為一隻稿可以有既parameter好多, 加埋廣告入到去e-com既data
你一般廣告商做唔到一個處理咁多數據仲要自動學習 + optimize + 砌圖

邊度咁講

好多袋底泥為反而反...

人工少女random 外形

次次POST 呢d 文都有cc台精英就出黎扮代表扮識野
然後其他噴精就人云亦云
唔怪得知咁撚垃圾

反又好
撐又好
起碼Draw到個Attention
社會既Attention，係呢D方面既話，多D年青人去學，去研究
香港先有希望
睇完，覺得佢廢，無問題，希望有香港人，可以企出黎，急起直追，做個更加好出黎
最怕既係，大家見到呢D AI Post，睇都唔睇，屌都唔屌，直接沉底
然後就聚埋D叫雞Post，波台Post，股台Post

香港人鼠目寸光，點會呀
自己笑人就叻，到做起實事上黎，發現原來連啲芝麻綠豆小事都唔容易

仲唔嚇到縮咩

屌既人，唔會連Linux都未用過呀

又係支那，屌你老母

咁好多廚師都唔係廚師啦
俾d冇sense既砌都唔會砌得靚

mr a上身？

上面有冇人真係讀過咩叫AI 唔好一味定義alpha go就係 AI

不過如果只係識咁做，極其量只可以話呢d係最低級既design狗 ，所以值$8000 only

I mean AI 仲包括好多concept

個gif會唔會快左少少

不如開個AI TG Group啦
Github上面好多好野
我見有人寫左個LSTM既Stock Price Forecast
我手上係1999-2017 2千幾隻港股既Daily Range
我覺得有得跑一跑，但怕拖死部機

其實佢output雖然頹但係啱淘寶啲需要

簡單易明，同埋易批量生產啲banner

淘寶logo 自動化

呢個post已經見到班designers 幾咁緊張

你以為你係第一個有，真係好笑

支持AI整死DI仔

班DI仔好撚緊張
AI>DI

你自己覆果啲咪已經係ai
你究竟知唔知咩係ai

你去學下ai先出來7啦

佢可能覺得個AI 石頭爆出黎,完全冇手工成份先算AI

IT狗 vs Graphic Design狗
IT狗贏一仗

上面咁多人話啲banner 唔好睇
其實出來做過野就覺得設計同商業係兩樣野
你整得好藝術未必會係商業上有回報

而家佢地係商業出發
邊個高成效就用邊個，出到來未必靚，但係會高成效高回報
你地咪繼續自己係部電腦面前畫幾十個鐘又呻辛苦咁去整張banner出來囉

有時同人傾計，出面啲客唔知ai好正常，但有時同啲ug/fg 傾，佢地都仲係停留係ai=if else 果個程度

淘寶賣呢d十幾蚊狗屎垃圾野
梗係用返簡單清晰既狗屎垃圾設計

唔講Banner靚唔靚
但佢因為咁慳左人手同時間
同時賺多左
呢d咪成功

其實有冇人覺得淘寶個App好垃圾。由介面排位到Setting 由頭到尾都唔係用家出發

幾時出ai用ai出稿

就係因為佢做到低級design狗做嘅嘢先有用
你見佢地咁緊張就知

其實designer 係真係要驚

好多中小企只係想要見得下人既海報, 呢d AI設計海報正正滿足到佢地

成本平又夠快

大公司搵人設計美術你估真係好多時有? 仲要諗埋有幾多desinger爭喎

支那style

你搵大公司做但又唔係多budget,佢地好多時咪又係一堆template咁砌出黎比你揀，同呢啲冇咩分別

本身有個tg gp講AI

基本上香港班所咩designers 咪又係copy cat , 有幾多個自己畫曬所有野唔係拎素材左copy右copy,取代係遲早既事

呢d app插個廣告入去分分中免費俾你用,再加dlc template function

一個初級designer月薪可以買到幾多套template

隔幾個月就有一個領域畀AI攻略，好撚不安

實際上平嘅Design 都係搵個新仔是但執DTemplate 砌出黎比你咖啦
唔通幾百蚊又有 Taylor made 比妳咩

D留言咁得意既
開始一輪人狂屌
之後就全部撐 話上面班人唔識野

如果有一日有AI五毛 唔知而家班五毛會撐定反

Taylor Made

tailor

所以解釋到點解香港咁落後

Taylor Expansion讀上腦？

都幾勁
但一定過唔到連登仔果關

ai 既出現就好似迫緊個社會行精英制咁
以後會唔會越黎越多人失業做毒撚

啲圖唔係亂咁放堆出黎，背後會跟據你行為模式砌出黎

1. 例如你10月買咗個鍵盤，背後分析到你係一個鐘意科技產品嘅人，最後會安排滑鼠/其他電子設備放喺中間，吸引你買埋佢，人人都唔同

2.跟據銷量，安排產品放正中間，吸引你眼球。如果無貨，就唔會出現係Banner

3. 背後AI 會分析到邊一種排版係最多人Click入去，從而製造更多相關Banner。
4. 另外分析埋大陸同香港買家會唔會Click 入去個Banner度睇，兩個地方買家鐘意既風格有咩唔同等等

其實可能無分折外國人口味
所以D BANNER整極都係支那味

不過唔洗自已慢慢排版執D字響咩位咩SIZE先好睇
已經夠TB D 個體戶/SME 慳好多嘢

咁事實係上面好多根本為反而反
個個都以為AI一寫好就識自己train自己
佢地連AI要input data 去train都唔知
已經睇得出班人淨係得最表面既concept
連叫略懂皮毛都算唔上
就算係alphago
都要人入棋譜去train啦
只不過train好左之後佢可以透過之後既對局再自我training，但都係建基於捉棋有絕對既輸贏去比佢判斷

你可以笑支那寶個魯班低智能，淨係砌d 中學雞都整到既圖，但唔代表佢唔係AI
如果支那班IT 狗2年就整到個係藝術方面大師級既AI，我諗到時到你地真係要驚番轉頭

俾日本人去train肯撚定靚好多

跟本係成個國家嘅審美觀都柒，train出來套ai自然有柒味

求其買部MacBook

執下圖就自稱設計師班柒頭

可以收皮

証明人類仍然有佢嘅價值？
負責培養審美觀

D柒頭睇到自己咁有價值

一個AI KO你

以後轉行執屎食啦

美感個生物機制人類仲未搞清楚，如果理解到當中機制可以用電腦mimic出來

環境因素好大影響，你睇下香港同深圳隔條河d design都差9條街

其實人既口味會改變, 你點 Train AI 都只會 Train 佢個 Past Record

理解到嘅話人類可以淘汰

人地起碼整到自己口味的野
我地香港整左d咩
大部份人連基本美學都唔識
唉

其實人地進步緊係鐵一般嘅現實
就算西方美英同台灣再唔鐘意大陸
係發展上都冇咩人會否認強國嘅進步
只係香港人政治反感 否認晒全部可取嘅野

就好似呢個App 冇錯唔係靚
但對於舊冇設計過嘅廣告
啲冇設計細胞嘅人
新細明體 彩虹字 長輩圖都出晒黎
佢地自己都頂唔順就會搵設計師幫手
依家個App唔係靚 但對於好多冇咩設計要求嘅人黎講已經係整整齊齊見得下人 又平
事實上真係會中斷左好多Graphics老米路
唔係個個都需要極專業嘅設計

利申 做設計

行外人表示唔睇內文淨睇圖都感受到一陣柒味

你1,2唔係魯班function ，係淘寶本身行為algorithm

D poster好核突好冇新意

Taobao 玩內需夠哂

TB d banner真係好L柒煩，又花lee look, 真好想AI自動block晒佢

魯班就係識得利用同學Behav Alg. 再砌Slack

晒氣啦，呢到d人只會話你五毛

所以咪有online learning/rolling model囉
不過佢個training set只有淘寶支那風，就算用幾勁嘅algorithm 都只會係支那風

我意思係人點都要參與?

所以我唔覺得係咩威脅 .. 反而會有日個個都用到開檔.

算啦呢條友on9嫁咪理佢啦
上次連百年一遇呢個term係由statistic黎既都唔知比人撚狗咁撚

個AI係人砌出黎就唔係AI?

可以叫D老細去屌AI

其實依d 叫排版定設計

利伸: 地盤佬咩都唔識

睇文似係用program塞啲大數據認為風格一致又適合產品分類既元素落去砌template

唔係由0開始gen圖，吹大左

隔一排做下市場調查就ok

我廿年前用電腦就識download template 啦

Architecture 都研究緊ai design
特別係香港building 根本冇design 積樓都係抄舊圖

可能真係以為隔100年就遇到一次

成個魯班系統既核心價值就係解決淘寶既商業成本，依個都係ai未來要重視既發展方向；去到最尾要關注既係你依套ai system 到底解決到人既咩問題，而唔係停留係實驗室打飛機既階段。

香港一早有啦 大陸真係落後

我認知中套behavior algorithm同魯班系統仲未完美結合，暫時都係將魯班生成既結果套係algo入面run

藝術=/=設計

其實好撚易
係銀行開唔開俾你煩

點用

所以記者咪問佢咪就係大數據
條友就係到spin 話遲D再進一細節

其實唔洗理AI真假，就算佢只係純用 template 做 mix and match 就算，佢現只要諗到點接收到個客既資料，個班主要做中細客戶既 cut and paste 設計師就收得工；

可以講，依個AI 好啱大陸人用，因為佢地既美感真係好差，佢地最重要係快，比以前靚少少都收貨，佢地個世界係搵急錢

而香港就用唔到，少少位光暗角度都要左攪右攪，你搵marketing 班友去做，佢識都唔會理九你，重要個Job過幾層人先出到街，個design 唔可以整臭個朵，所以係香港可以應用到既地邊有限

但點都好，我相信AI做廣告總會有一日追到人，所以做得設計就唔好懶懶行，就算未有AI，如果做懶左個人就好易被淘汰

好撚低質就唔好拎出黎講啦

一樣做到,係打多幾層layer咋

10號台風黎緊hk班designer仲係海邊玩水